% SPDX-FileCopyrightText: 2022 Andrea Laisa
%
% SPDX-License-Identifier: CC-BY-SA-4.0

\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
	\author{Andrea Laisa}
	\title{Riassunti capitoli}
	\maketitle
	\tableofcontents
	
	\section{L0}
		Il capitolo 0 parla del livello della rete e dell'infrastruttura di base e spiega brevemente di come funziona internet, per poi spiegare le varie caratteristiche/peculiarità e pericoli che noi cittadini digitali dobbiamo esserne consapevoli, per poterne successivamente usare e governarne correttamente e al sicuro.
		
		Innanzitutto internet è un sistema di comunicazione che serve a portare informazioni ad alta velocità/affidabilità che si basa su diversi protocolli. È strutturato per essere ridondato e robusto ma ogni nodo della rete non ha una visione completa di tutta la rete ma solo una parte. Questo a portato a un sistema di routing in cui sono i nodi attraversati a decidere dove instradare il traffico, secondo dei criteri e metriche arbitrarie, come ad esempio la velocità del collegamento o il costo.

		Nella rete vale il principio di relatività ovvero non esistono due osservatori che vedono la rete allo stesso modo, e questo contribuisce alla distorsione della rete. Questo è dovuto anche al fatto che il traffico può essere alterato, in quanto non è garantito che il traffico di rete arrivi, in tempi ragionevoli, al posto giusto o con lo stesso contenuto. Questo può essere dovuto ad esempio per ragioni economiche (ad esempio favorire un'azienda o sfavorirne un'altra), per ragioni politiche (come la censura governativa) o per ragioni giudiziarie (come nascondere un sito di pirateria). Esiste un movimento che chiede la non discriminazione degli utenti e a difesa della neutralità della rete, che significa che ogni router della rete deve trattare il traffico in maniera neutrale e non-discriminatorio.
		La conseguenza di questo principio è l'assurdo universo della rete.
		
		Un'altro principio che vale nella rete è il principio di Locard, secondo il quale ogni volta che un informazione viene immessa nella rete lascia sempre delle tracce, sono tutt’altro che esigue e sono indistruttibili.. Un esempio cè che i router (e webserver) tengono traccia del traffico, ad esempio sotto forma di log. E di solito queste tracce sono indelebili.
		
		Questo principio sembra essere utile nel contesto di investigazioni digitali, però ci sono varie questioni da tenere in mente: che la semantica e l'autenticità delle informazioni non è certa.
		Il problema della semantica dei dati è che seppure esistono dei formati standard, è data solo da chi legge i dati, e che non esiste un significato univoco per ogni sequenza di bit. 
		Invece il problema dell'autenticità è che i dati digitali sono facilmente forgiabili e di per se privi di informazioni certamente autentiche per quanto riguarda i metadati(ora di produzione, chi ha prodotto quella sequenza di  byte).
		Nonostante di questi due problemini, i governi tendenzialmente vogliono comunque a usare queste informazioni, e quindi, per facilitare di un pochino le indagini, aumentare la data retention, che ad esempio in italia è di 72 mesi.
		
		L'uso delle tracce digitali ha creato il fenomeno della profilazione che consiste nella raccolta di vari dati da varie date allo scopo di crearne un profilo per le persone. I profili possono essere usati per svariati scopi:
		\begin{itemize}
			\item Per scopi commerciali, ad esempio per vendere dei prodotti con un certo prezzo a un sottoinsieeme di persone che rispondono a un determinato profilo.
			\item Per la sorveglianza anticrimine, cioè sorvegliare determinate persone o un gruppo ben delineato di persone sotto l'attenzione delle FdO al fine di conoscere in anticipo eventuali azioni criminali.
			\item Al fine di prevedere possibili comportamenti criminali da parte di grandi gruppi di persone.
		\end{itemize}
		
		A proposito dell'ultimo punto, nel 2013 c'è stato lo scandalo conosciuto come datagate, che è consistito nelle rivelazioni da parte di Edward Snowden e in collaborazione con la giornalisti Glenn Greenwald della sorveglianza di massa da parte della NSA nell'ambito dell'alleanza five eyes, sorveglianza attuata per svariate ragioni(politici, economici, sicurezza). Nella sorveglianza di massa erano coinvolte diverse aziende(finanziate per questo e sopratutto controllanti buona parte dell'infrastruttura e servizi digitali). Inoltre erano suddivisi per funzione, quali Intercettazione a livello di rete, raccolta dati presso fornitori di servizio, indicizzazione e analisi dei dati raccolti e compromissione della crittografia.
	\section{L1}
	\section{L2}	
	\section{L3}
	\section{L4}

\end{document}